# 目录

- [目录](#目录)
- [用例概述](#用例概述)
  - [用例图关系](#用例图关系)
- [用例描述](#用例描述)
  - [模板](#模板)
  - [例子](#例子)
- [生成用例步骤](#生成用例步骤)
- [用例图](#用例图)
  - [参与者](#参与者)
  - [用例](#用例)
  - [系统边界](#系统边界)
  - [关联关系](#关联关系)
  - [泛化关系](#泛化关系)
  - [包含关系](#包含关系)
  - [扩展关系](#扩展关系)

# 用例概述

需求阶段，用例是分析人员和客户沟通的工具，是项目规模估算的依据
设计阶段，用例是系统功能设计的输入
实现阶段，用例是检测类行为正确的文档
所以，面向对象的软件开发过程是用例驱动

用例图的组成部分：
**参与者**：与系统交互的东西，包括人、设备、外部系统等，用一个小人表示（[见图例](#参与者)）
**用例**：系统功能的描述，一般用动宾结构或主谓结构命名，用一个椭圆表示（[见图例](#用例)）
**关系**：[用例图关系](#用例图关系)
**系统边界**：用来展示系统的一部分功能，这部分功能联系紧密（[见图例](#系统边界)）

## 用例图关系

| 关系类型 | 说明 | 表示符号 | 示例 |
| --- | --- | --- | --- |
| 关联 | 参与者与用例之间的关系 | 实线 | [关联关系](#关联关系) |
| 泛化 | 参与者之间或用例之间的关系 | 空心三角形+实线 | [泛化关系](#泛化关系) |
| 包含 | 用例之间的关系 | 虚线箭头+includes | [包含关系](#包含关系) |
| 扩展 | 用例之间的关系 | 虚线箭头+extends | [扩展关系](#扩展关系) |

> 这里的包含和扩展关系属于用例间特有关系，由于用例也属于UML的一种结构事物，因此，事物之间的4种基本关系（[UML关系](../_posts/UML基本概念.md#UML关系)）对用例也适用

包含关系和扩展关系的区别：
包含关系：函数调用关系，必然发生
扩展关系：是对用例功能的延伸，提供一个附加功能。可选发生

# 用例描述

用例图有的时候并不能清楚地表达功能需求，开发中大家通常用用例描述表来补充某些不易表达的用例

在描述用例时一定要注意：

1）围绕“交互”进行场景描述。

2）保持“规格说明”级别，尽可能不要涉及界面、按钮、方法等软件系统的内部构造机制。

3）正常流程中，注意交互序列的完整性，用户操作与系统反应都应该写出来。

## 模板

- **用例**：<编号><名称>
- **用途及特征**：
  - 用例在系统中的目标（用例目标描述）
  - 范围（当前考虑的是哪个系统）
  - 级别（概要任务/首要任务/子功能）
  - 当前条件（用例启动前系统应有的状态）
  - 成功后续条件（用例成功执行后应具有的状态）
  - 失败后续条件（用例没有完成目标的状态）
  - 触发（启动该用例执行的系列动作）
- **角色**：首要角色（与该用例关联的首要角色）
- **主场景**：动作序列
  - <动作步骤><动作描述><系统响应>
- **扩展场景**：动作序列
  - <步骤编号><条件>：<动作或另外一个用例>
- **异常场景**：
  - <步骤编号><条件>：<异常动作>
- **相关信息**（可选）：
  - 优先级（该用例对系统的关键程度）
  - 性能目标（该用例执行时间耗费）
  - 频度（该用例被执行的频度）
  - 与首要角色联系的渠道（包括交互式、静态文件、数据库等）
- **存在问题**：
  - 列出该用例的未解决问题

## 例子

![用例描述示例](../../images/用例描述示例.png)

# 生成用例步骤

1. 寻找参与者
2. 寻找用例，每个参与者的一个目标（或任务）就是一个系统用例，就是系统功能
   1. 方法：以主参与者为对象，使用主动语态的动宾短语来描述，如：“查找商品”、“加入购物车”
   2. 哪些不能作为用例：不要将没有业务价值的内容作为用例，常见错误有“登录”（应描述为安全性质量需求）、“数据验证”（应描述为数据需求）、“连接数据库”（属于软件内部实现而不是需求）等
3. 细化用例
   1. 注意：不要将粒度细化得过小，不要将用例细化为单个操作

# 用例图

## 参与者

```plantuml
@startuml
actor user1
:user2: as name
@enduml
```

## 用例

```plantuml
@startuml
(用户登录) as casename
usecase 密码验证
@enduml
```

## 系统边界

```plantuml
@startuml
left to right direction
actor "Food Critic" as fc
rectangle Restaurant {
  usecase "Eat Food" as UC1
  usecase "Pay for Food" as UC2
  usecase "Drink" as UC3
}
fc --> UC1
fc --> UC2
fc --> UC3
@enduml
```

## 关联关系

```plantuml
@startuml
left to right direction
actor 用户 as user
(登录系统) as login
user -- login
@enduml
```

## 泛化关系

```plantuml
@startuml
(登录) <|-- (账号登录)
(登录) <|-- (微信登录)
@enduml
```

## 包含关系

```plantuml
@startuml
left to right direction
(维护XXX) ..> (修改xxx) : includes
(维护XXX) ..> (添加XXX) : includes
(维护XXX) ..> (删除XXX) : includes
@enduml
```

## 扩展关系

```plantuml
@startuml
left to right direction
(执行查询) ..> (导出查询结果) : extends
(执行查询) ..> (打印查询结果) : extends
@enduml
```
